[
  {
    "question": "Hvilket dyr, som slett ikke legger egg, gjemmer egg som barn skal finne på påskemorgen?",
    "answer": "Påskeharen."
  },
  {
    "question": "Hva slags egg er en betegnelse på en enkel løsning på et komplisert problem?",
    "answer": "Columbi egg."
  },
  {
    "question": "I hvilken roman av John Irving er Egg Berry den yngste i en søskenflokk som ellers består av John, Franny, Frank og Lilly?",
    "answer": "The Hotel New Hampshire."
  },
  {
    "question": "Hva er ovarier?",
    "answer": "Eggstokker."
  },
  {
    "question": "Er det flertall for eller mot eggdonasjon i det norske folk, ifølge meningsmålingene?",
    "answer": "Flertall for eggdonasjon."
  },
  {
    "question": "Hvem har skrevet diktet «Charge of the Light Brigade» som handler om slaget ved Balaklava under Krim-krigen?",
    "answer": "Alfred Tennyson."
  },
  {
    "question": "Hva heter folkegruppen på Krim som ble deportert til Sibir og Sentral-Asia i 1944?",
    "answer": "Krimtatarer."
  },
  {
    "question": "I hvilken by har den russiske svartehavsflåten sitt hovedkvarter?",
    "answer": "Sevastopol."
  },
  {
    "question": "Hvilket år ble Krim tatt opp i Den russiske føderasjonen, noe bare få land har anerkjent?",
    "answer": "2014."
  },
  {
    "question": "Hva heter byen på Krim som er kjent for sin konferanse i 1945?",
    "answer": "Jalta."
  },
  {
    "question": "I hvilken amerikansk delstat ligger Stanford University?",
    "answer": "California."
  },
  {
    "question": "Hvilket universitet er Nordens eldste?",
    "answer": "Uppsala universitet."
  },
  {
    "question": "Hva heter universitetet som har hovedsete i Bodø?",
    "answer": "Nord universitet."
  },
  {
    "question": "I hvilken by ligger Fudan-universitetet?",
    "answer": "Shanghai."
  },
  {
    "question": "Ved hvilket college ved University of Oxford er kong Harald V alumn?",
    "answer": "Balliol College."
  },
  {
    "question": "Hvilken voldshandling begikk disippelen Peter i forbindelse med arrestasjonen av Jesus?",
    "answer": "Han hogg øret av en mann (Han het Malkos/Malchus ifølge Johannesevangeliet)."
  },
  {
    "question": "På hvilken måte tok Judas Iskariot livet av seg?",
    "answer": "Hengte seg."
  },
  {
    "question": "Hvilken yrkesgruppe skal ha slått Jesus med stokker og plassert en tornekrone på hodet hans?",
    "answer": "Soldater."
  },
  {
    "question": "Hvem sto bak beslutningen om å la Jesus piske?",
    "answer": "Pontius Pilatus."
  },
  {
    "question": "På hvilken dag i påsken ble Jesus korsfestet?",
    "answer": "Langfredag."
  },
  {
    "question": "Hvem (1848–1903) malte en rekke bilder på Tahiti?",
    "answer": "Paul Gauguin."
  },
  {
    "question": "Hva kjennetegner personene i flere av Caspar David Friedrichs bilder blant annet Der Wanderer über dem Nebelmeer, Kreidfelsen auf Rügen og Zwei Männer in Betrachtung des Mondes?",
    "answer": "De står med ryggen til."
  },
  {
    "question": "Hvilket motiv, som er en gjenstand mange benytter for å skape hygge, er en gjenganger i George de la Tours (1593–1652) malerier?",
    "answer": "Stearinlys."
  },
  {
    "question": "Hvem sørget for at suppebokser fra Campbell’s blir betraktet som kunst?",
    "answer": "Andy Warhol."
  },
  {
    "question": "Hvilket dyr var et yndet motiv hos George Stubbs (1724–1806), Théodore Géricault (1791–1824) og Franz Marc (1880–1916)?",
    "answer": "Hest (Géricault døde ironisk nok etter et fall fra hesteryggen)."
  },
  {
    "question": "Hvilket band består av Anthony Kiedis, Flea, Chad Smith og Josh Klinghoffer?",
    "answer": "Red Hot Chili Peppers."
  },
  {
    "question": "I hvilken by hører Kasper, Jesper og Jonatan hjemme?",
    "answer": "Kardemomme by."
  },
  {
    "question": "Hvem sang «Mean Mr. Mustard»?",
    "answer": "The Beatles."
  },
  {
    "question": "Hvilken krydderplante skal man ikke hvile på, ifølge et ordtak?",
    "answer": "(Sine) laurbær."
  },
  {
    "question": "Hvem er det som sammen med Vladimir venter på Godot?",
    "answer": "Estragon."
  },
  {
    "question": "Hvilken by nevnes i teksten til salmen «Han gikk den tunge veien»?",
    "answer": "Jerusalem."
  },
  {
    "question": "Hva heter salmen hvor tittelen blant annet finnes i første linje av refrenget som fortsetter «…, Herre over dødens makt/Evig skal døden være/Kristus underlagt»?",
    "answer": "Deg være ære."
  },
  {
    "question": "Hva er det påskemorgen slukker ifølge en salme av N.F.S. Grundtvig?",
    "answer": "Sorgen."
  },
  {
    "question": "Hvilket ord er utelatt i tittelen på salmen «Jesus lever, graven …»?",
    "answer": "Brast."
  },
  {
    "question": "Hvilken salme av Johan Halmrast het opprinnelig Maria Magdalenas jubel?",
    "answer": "Å salige stund uten like."
  },
  {
    "question": "Hvilken organisasjon står bak nettavisen og medlemsbladet Fri tanke?",
    "answer": "Human-Etisk Forbund."
  },
  {
    "question": "Hvilket fremmedord brukes om tankeoverføring?",
    "answer": "Telepati."
  },
  {
    "question": "Hvem har gjendiktet til norsk den tyske folkesangen «Die Gedanken sind Frei» med tittelen «Din tanke er fri»?",
    "answer": "Alf Cranner."
  },
  {
    "question": "Fra hvilket miljø henter Sverre Asmerviks dokumentarroman Men tankene mine får du aldri handlingen?",
    "answer": "Prostitusjonsmiljø."
  },
  {
    "question": "Hvem leder tankesmien Civita?",
    "answer": "Kristin Clemet."
  },
  {
    "question": "Hvilken pianist ble utnevnt til æresdoktor ved Universitetet i Bergen i 2017?",
    "answer": "Leif Ove Andsnes."
  },
  {
    "question": "Hvilket instrument forbindes med ingeniøren Robert Moog?",
    "answer": "Synthesizeren."
  },
  {
    "question": "I hvilket rockeband spilte John Lord tangentinstrumenter i perioden 1968–76?",
    "answer": "Deep Purple."
  },
  {
    "question": "Hvilket instrument forbindes med Olivier Messiaen som både var komponist og utøver?",
    "answer": "Orgel."
  },
  {
    "question": "Hva heter styrelederen for Festspillene i Bergen som også er billedkunstner, men som var verdensberømt som keyboardist?",
    "answer": "Magne Furuholmen."
  },
  {
    "question": "Hvilken fransk kjøttferase er også navnet på en type lang og luksuriøs bil?",
    "answer": "Limousin."
  },
  {
    "question": "Hva heter godteriproduktet som hevdes å være «Sveriges mest köpta bil»?",
    "answer": "Ahlgrens bilar."
  },
  {
    "question": "Hvilken bilprodusent har modellen Cayenne?",
    "answer": "Porsche."
  },
  {
    "question": "Hva er både navnet på en modell fra Ford og et vitamintilskudd fra Collett?",
    "answer": "C-max."
  },
  {
    "question": "Hvilke «bønner» fra Nidar deler navn med en Opel-modell?",
    "answer": "Mokka."
  },
  {
    "question": "I hvilket norsk politisk parti fant det såkalte påskeopprøret sted i 1958?",
    "answer": "Arbeiderpartiet."
  },
  {
    "question": "Hvilket geografisk område fikk et viktig bidrag til fredsprosessen gjennom Langfredagsavtalen fra 1998?",
    "answer": "Nord-Irland."
  },
  {
    "question": "Hvem har skrevet teksten til arbeidersangen «Seiren følger våre faner»?",
    "answer": "Arne Paasche Aasen."
  },
  {
    "question": "Til hvilket land ble det i påsken 1978 vedtatt å sende norske FN-soldater?",
    "answer": "Libanon."
  },
  {
    "question": "Hvem av Winston Churchill, Adolf Hitler, Franklin D. Roosevelt og Josef Stalin ble født i påsken?",
    "answer": "Adolf Hitler (født 20.april 1889, som var lørdag i påskeuken)."
  },
  {
    "question": "Hva er en kampanile?",
    "answer": "Et frittstående klokketårn."
  },
  {
    "question": "Hvilken av søylene dorisk, jonisk og korintisk er rikest utsmykket?",
    "answer": "Korintisk."
  },
  {
    "question": "I hvilket land oppsto dragestilen på slutten av 1800-tallet?",
    "answer": "Norge."
  },
  {
    "question": "Hva kalles metoden for fremstilling av betongfasader som blant annet er benyttet i høyblokken i regjeringskvartalet og i Bergen Rådhus?",
    "answer": "Naturbetong."
  },
  {
    "question": "Hva kalles stilperioden som tidsmessig ligger mellom den romanske perioden og renessansen?",
    "answer": "Gotikk."
  },
  {
    "question": "Hvem skrev Appelsinene på Fagerborg?",
    "answer": "Lars Saabye Christensen."
  },
  {
    "question": "Hvem komponerte operaen Kjærligheten til de tre appelsiner?",
    "answer": "Sergej Prokofjev."
  },
  {
    "question": "Hva var originaltittelen på romanen som på norsk ble hetende Den mekaniske appelsin?",
    "answer": "A Clockwork Orange."
  },
  {
    "question": "Til hva slags institusjon er handlingen i Netflix-serien Orange Is the New Black lagt?",
    "answer": "Fengsel."
  },
  {
    "question": "Hva heter Jostein Gaarders roman for ungdom fra 2003 som ble filmatisert i 2009?",
    "answer": "Appelsinpiken."
  },
  {
    "question": "Hva står DLD for som har vært heftig debattert siden 2006?",
    "answer": "Datalagringsdirektivet."
  },
  {
    "question": "Hva kalles med et ord på F en meget lang debatt som har som formål å forhindre at en sak kommer til avstemning?",
    "answer": "Filibuster."
  },
  {
    "question": "Hvilke to sentrale skikkelser i norsk litteratur var involvert i den såkalte «Stumpefeiden»?",
    "answer": "Henrik Wergeland og Johan Herman Welhaven."
  },
  {
    "question": "Hva heter NRKs debattsider?",
    "answer": "Ytring."
  },
  {
    "question": "Hva kaltes debatten på 1950-tallet hvor professor Ole Hallesby og biskop Kristian Schjelderup var sentrale aktører?",
    "answer": "Helvetesstriden."
  },
  {
    "question": "Hvilke to land strides over Kashmir?",
    "answer": "India og Pakistan."
  },
  {
    "question": "Hva heter provinsen eller regionen i Sudan som har vært preget av krig og humanitære katastrofer siden 2003?",
    "answer": "Darfur."
  },
  {
    "question": "Hvilket europeisk land er Transnistria offisielt en del av selv om regionen langt på vei fungerer som en selvstendig stat?",
    "answer": "Moldova."
  },
  {
    "question": "I hvilket land er Aleppo navnet på både en provins og en by som har måttet lide under borgerkrig og bombeangrep?",
    "answer": "Syria."
  },
  {
    "question": "Hva heter landet eller regionen ved Svartehavet som kun er anerkjent av Russland, Nicaragua, Venezuela og Nauru, men som resten av verden mener at tilhører Georgia?",
    "answer": "Abkhasia."
  },
  {
    "question": "Hva kalles maskiner som ved hjelp av vann og trykkluft lager snø?",
    "answer": "Snøkanoner."
  },
  {
    "question": "Hvem har skrevet romanen Snø vil falle over snø som har falt?",
    "answer": "Levi Henriksen."
  },
  {
    "question": "Hvilket band ga i 1987 ut albumet Før var det morsomt med sne?",
    "answer": "DeLillos."
  },
  {
    "question": "Nysnø har en albedo på cirka 0,9, mens skitten snø har en albedo på cirka 0,1. Hva er albedo et mål for?",
    "answer": "Refleksjonsevne."
  },
  {
    "question": "Hvem (1883–1933) skrev diktet «Sneen» hvor siste av i alt 119 vers lyder «Og en haandfuld nysne vil jeg smake/for at fryse frygten i min sjel/Her, natur, her har du mig tilbake/lykkelig fra hedenold, og hel»",
    "answer": "Olaf Bull."
  },
  {
    "question": "Hvilket ord brukes i dag om en bestemt type massemedier, men var opprinnelig navnet på det tenkte stoffet man mente himmellegemer beveget seg i?",
    "answer": "Eter."
  },
  {
    "question": "Hva het fetteren til Charles Darwin som etablerte eugenikken, et vitenskapelig program som var opptatt av rase- og arvehygiene?",
    "answer": "Francis Galton."
  },
  {
    "question": "Hvilken medisinsk praksis innbrakte Egaz Moniz en nobelpris, men ødela livet for mange som allerede hadde psykiske lidelser?",
    "answer": "Lobotomi."
  },
  {
    "question": "Hva er i sentrum av universet hvis man forholder seg til et geosentrisk verdensbilde?",
    "answer": "Jorden."
  },
  {
    "question": "Hvilken kroppsdel var man opptatt av fasongen på innenfor frenologien?",
    "answer": "Hodeskallen."
  },
  {
    "question": "I hvilken roman hører karakterene Elizabeth Bennett og Mr. Darcy hjemme?",
    "answer": "Pride and Prejudice/Stolthet og fordom."
  },
  {
    "question": "Hvilket bygg lot stormogulen Shah Jahan reise til minne om sin yndlingskone?",
    "answer": "Taj Mahal."
  },
  {
    "question": "Hvilke to Hollywood-stjerner giftet seg med hverandre både i 1964 og 1975?",
    "answer": "Richard Burton og Elizabeth Taylor."
  },
  {
    "question": "I hvilken filmatisert roman spiller Julie Christie rollen som Lara Antipova?",
    "answer": "Doktor Zhivago."
  },
  {
    "question": "Hva het monarken som abdiserte i 1936 for å gifte seg med en fraskilt kvinne?",
    "answer": "Edward VIII."
  },
  {
    "question": "Hva er det norske navnet på tegnefilmfiguren Wile E. Coyote?",
    "answer": "Per Ulv."
  },
  {
    "question": "Hvilke to bygrunnleggere skal ha blitt ammet av en ulvinne?",
    "answer": "Romulus og Remus."
  },
  {
    "question": "Hva var ulveflokker under den andre verdenskrig?",
    "answer": "Ubåtgrupper som gjerne angrep konvoier."
  },
  {
    "question": "Hvem ble holdt bundet av en lenke laget av fiskens åndedrett, kvinneskjegg, fuglens spytt, fjellets røtter, lyden av kattepoter og bjørnens sener?",
    "answer": "Fenrisulven."
  },
  {
    "question": "Hvilken melkedrikkende helt må av og til presisere at «det er ingen hund, det er en ulv»?",
    "answer": "Fantomet."
  },
  {
    "question": "Hva kalles en professor som har avsluttet arbeidsforholdet ved en institusjon, typisk ved pensjonsalder?",
    "answer": "Professor emeritus/emerita."
  },
  {
    "question": "Hvilken akademisk tittel har sitt navn fra en stilling som innebar at man var leder for ti soldater?",
    "answer": "Dekan."
  },
  {
    "question": "Hva kalles en universitetsrektors stedfortreder?",
    "answer": "Prorektor."
  },
  {
    "question": "Hvilken akademisk grad betyr «ungkar» på engelsk?",
    "answer": "Bachelor."
  },
  {
    "question": "Hva var tittelen til slaven som hadde ansvaret for å skrive og å føre regnskap i det gamle Roma?",
    "answer": "Amanuensis."
  }
]
